\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}
% \usepackage{pgfplots}
% \pgfplotsset{compat=1.16}
\DeclarePairedDelimiter\floor{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter\ceil{\lceil}{\rceil}

\newcommand{\Tau}{\mathrm{T}}

\title{Triangolo di Pascal}
\author{Noacco Francesco}
\date{December 10, 2019}
\begin{document}
\maketitle
(Tartaglia) \\
Righe: $n \in 0..+\infty$ \\
Diagonali: $k \in 0..+\infty$ \\
\textbf{Il numero in posizione $(n,k)$ vale $\binom{n}{k}$}. \\
Essendo somma dei due sopra, è anche chiaro come $\binom{n}{k} = \binom{n-1}{k-1}+ \binom{n-1}{k}$
\section{Significato nome}
$$(a+b)^n$$
$= \binom{n}{0}a^nb^0 + \binom{n}{1}a^{n-1}b^1 + \dots + \binom{n}{n}a^0b^n$\\
\textit{Coefficienti che compaiono nelle potenze di un binomio}

$$(a+b)^n = \sum_{k=0}^n\binom{n}{k}a^kb^{n-k}$$

\section{Allineamento}
Trasformare una parola in un'altra \\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
    P & A & D & R & E \\
    \hline
    M & A & D & R & E \\
    \hline
\end{tabular}
Ha costo 1: cambio la P in M \\ \\
Tavolo in tabella \\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    T & A & V & O & - & L & O & - & - & - & - \\
    \hline
    - & - & - & T & A & B & - & E & L & L & A \\
    \hline
\end{tabular}
Valida, non ottimale: costo 11 \\ \\
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    T & A & V & O & L & - & O \\
    \hline
    T & A & B & E & L & L & A \\
    \hline
\end{tabular}
Ottimale: Costo 3 \\ \\

\subsection{Numero totale di allineamenti}
$$\sum_{l = m}^{m+n}a(l)$$
Per costruire un allineamento, di lunghezza $l$, $a(l)$: \\
$$a(l) = \binom{l}{n}\binom{n}{m-l+n}$$

\section{Multi insiemi (insiemi con ripetizioni)}
\textbf{Insieme:} $\{a_1,a_2,\dots,a_k\}$ \\
\textbf{Multi-insieme:} $\{n_1 \times a_1, n_2 \times a_2, \dots, n_k \times a_k\}: n_i \ge 0, $ quante copie di $a_i$
\subsection{Palline rosse e blu}
$m$ palline rosse \\
$n$ palline blu \\

Modi di riempire la sequenza di $m+n$ palline
$$\frac{(m+n)!}{m!n!} = \binom{m+n}{n}$$
\textit{Scelgo dove vanno le blu, negli altri posti metto le rosse}
\subsection{Con più di 2 cosini}
MISSISSIPPI $\to \{1\times M, 4 \times I, 4 \times S, 2 \times P\}$ \\
Permutazioni: $\frac{11!}{4!4!2!}$

\section{tbd}
Sia $c$ la cardinalità dei sottoinsiemi $: n_i \ge c \forall i$

È come chiedermi: 
Quante soluzioni ha l'equazione $X_1 + X_2 + \dots + X_k = c$

Prendo $c$ palline e $k-1$ bastoncini \\
Divido le palline in $k$ gruppi, ho
$$\binom{c+k-1}{c}$$
modi
\end{document}